極權病毒基因之源 - 區家麟

極權病毒基因之源 - 區家麟

（互聯網）

讀《紅太陽是怎樣升起的》，我讀到的是中共草創時代極權基因圖譜的誕生。

疫症無了期，終於有時間拿起這本厚重的書，高華所著的經典，記上世紀四十年代二戰期間，毛澤東帶領共產黨偏安一角，發動延安整風運動的來龍去脈。

毛澤東留下大量權術遺產，「實用第一」，不談馬列主義抽象理論，抓權是尚，不講道德、不擇手段。八年抗戰中同心抗敵？說笑。當年共產黨還有一群理想主義者，周恩來、朱德、彭德懷等人真愛國，主張積極抗戰。但毛澤東三番四次強調紅軍不能「獨當一面」，避開直接交鋒，堅持「不打硬仗的原則」，只打游擊戰，保存力量，「盡速向敵後挺進，創建共產黨根據地」。

毛躲到大後方延安，危難中不忘鬥爭，烽煙四起，正是抓權好時機。短短幾年間，從抓緊槍桿子開始，繼而佔領黨政要位，再進佔「理論家」神枱，把馬克思主義中國化，打擊親蘇的國際派，構築毛澤東思想，搶佔意識形態高地。

紅太陽升起，多種極權基因找到繁衍土壤，為禍至今。

其一，打擊知識分子，不信權威。縱使當年很多人因為迷倒於共產主義，千里迢迢來到延安投入他們理想中的烏托邦世界，照樣遭「肅反」，如高華所寫「徹底根絕一切個性化的獨立思想」。

一手思想感化，一手暴力震懾。審查幹部，要「脫褲子、割尾巴」，個人歷史要全盤交代、自我檢討、寫悔過書。試驗了大量嚴刑逼供手法，豐富了實踐經驗：疲勞戰、車輪戰、捆綁吊打，老虎凳、餓飯、假槍斃。人很脆弱，訴諸教化與脅迫、萬試萬靈。

毛澤東試驗新的鬥爭方式，臥底捉鬼，鼓勵舉報，令每個人都謹言慎行，令日常生活都是政治。鬥爭的基本範式，溶入骨髓，流傳後世。

事實亦要服從革命立場，從此以後，報紙用作指導政治運動，震懾及打擊敵人，慣性滅絕獨立思考的聲音。

撒謊是策略，說真話也是策略；對你凶殘是權謀，對你仁慈也是權謀。毛澤東一方面羅致忠誠的執行人，一方面布局令異見者內訌，坐享漁人之利。耿直的人不擅謀算，遭時代淘汰。

勝者為王，毛澤東深明「歷史由勝利者所寫」道理，權力穩固後迅即改寫黨史，讓歷史為自己服務，鞏固權威基礎。

天地不仁，極權基因雄霸天下，組織體系建立與固化後，促進極權病毒滋長繁衍，不停複製自己，摻入組織架構的肌理，侵蝕莘莘學子的腦袋，或顯性或隱性，隨時發作。

區家麟